# Belangrijkste wijzigingen van de Omgevingswet {#concept_ohv_tzy_cqb}

Deze sectie gaat in op de belangrijkste wijzigingen van de Omgevingswet ten opzichte van eerdere regelgeving, zoals de Wro, Waterwet en de Wabo.

De wetten die opgaan in de Omgevingswet, zoals de Wet algemene bepalingen omgevingsrecht (Wabo), Wet ruimtelijke ordening (Wro) en de Waterwet, kennen niet allemaal dezelfde regels over het bekend maken en beschikbaar stellen van omgevingsdocumenten. Met name de Wet ruimtelijke ordening bevat een 'eigen' regime voor bekendmaking, waarvoor in de Bekendmakingswet een uitzondering is gemaakt. Met de komst van de Omgevingswet wordt deze uitzondering opgeheven, en geldt er één generieke set regels voor het bekend maken en beschikbaar stellen van besluiten en regelgeving op het gebied van de leefomgeving. Deze kent nog maar drie routes voor bekend maken en beschikbaar stellen:

1.  Via de Landelijke Voorziening Bekendmaken en Beschikbaar ([LVBB](https://www.koopoverheid.nl/voor-overheden/gemeenten-provincies-en-waterschappen/landelijke-voorziening-bekendmaken-en-beschikbaarstellen-lvbb)) die gebruikmaakt van STOP;
2.  Via de generieke publicatievoorzieningen voor regelgeving en kennisgevingen zoals de voorziening voor Decentrale Regelgeving en Overheidspublicaties [DROP](https://www.koopoverheid.nl/voor-overheden/gemeenten-provincies-en-waterschappen/drop/veelgestelde-vragen-drop) , in die situaties waarin de Bekendmakingswet het gebruik van STOP \(nog\) niet verplicht voorschrijft ;

3.  Door toezending, in geval van een besluit op aanvraag zoals een vergunning.

Op grond van de Omgevingswet gaan bovendien andere juridische eisen en regels gelden voor de inhoud van de omgevingsdocumenten en besluiten die bekend worden gemaakt. Zo heeft een omgevingsplan op grond van de Omgevingswet een bredere reikwijdte dan een bestemmingsplan op grond van de Wro: er kunnen meer en andere onderwerpen in geregeld worden. De gemeente heeft daarbij bovendien meer beleidsruimte dan voorheen het geval was, en moet aan nieuwe instructieregels voldoen. Voor zover eisen worden gesteld aan de structuur en opbouw van specifieke soorten omgevingsdocumenten, zoals het omgevingsplan of de omgevingsverordening, vloeien deze voort uit de toepassingsprofielen \(TPODs\) die per soort omgevingsdocument zijn vastgesteld. Meer informatie over de TPODs treft u [hier](https://www.geonovum.nl/geo-standaarden/omgevingswet/toepassingsprofiel-omgevingsdocumenten-tpods). Onderstaande tabel bevat een overzicht van de belangrijkste juridische verschillen op het gebied van bekendmaking van omgevingsdocumenten tussen de Omgevingswet enerzijds en de Wro/Waterwet/Wabo anderzijds.

|**Onderwerp**|**Omgevingswet**|**Wro**|**Wabo**|**Waterwet**|
|:------------|:---------------|:------|:-------|:-----------|
|Voorgeschreven standaard voor bekendmaking besluiten|STOP-TPOD|OP-XML (voorganger STOP) voor kennisgeving vaststelling, IMRO voor inhoud regels|OP-XML|OP-XML|
|Voorgeschreven kanaal voor bekendmaking besluiten|Landelijke Voorziening Bekendmaken en Beschikbaar stellen|Kennisgeving vaststellingsbesluit via DROP, inhoud regels via RP.nl|DROP, CVDR, aparte route voor rijksregelgeving|DROP, CVDR, aparte route voor rijksregelgeving|
|Na bekendmaking is inhoud besluit en regels vindbaar in:|Elektronisch publicatieblad via [officielebekendmakingen.nl](http://officielebekendmakingen.nl) geconsolideerde versie regels via [overheid.nl](http://overheid.nl) met geldigheidsinformatie en wijzigingshistorie, geconsolideerde versie regels in DSO-LV.|Kennisgeving vaststellings-besluit in elektronisch publicatieblad, inhoud van regels in de vorm waarin ze zijn vastgesteld \(dus zonder consolidatie\) op RP.nl, ook zonder geldigheidsinformatie en wijzigingshistorie. Er wordt niet geconsolideerd: wijzigingen van plannen worden los getoond van onderliggende plannen.|Elektronisch publicatieblad, geconsolideerde versie via overheid.nl met geldigheidsinformatie en wijzigingshistorie.|Elektronisch publicatieblad, geconsolideerde versie via overheid.nl met geldigheidsinformatie en wijzigingshistorie.|
|[Consolidatie-verplichting](consolidatie-juridisch.md)|Verplichte consolidatie door bevoegd gezag voor decentrale regelgeving ogv Wet elektronische publicaties. Door mutaties conform STOP aan te leveren aan de LVBB voldoet het bevoegd gezag aan deze consolidatieverplichting. Wel is het bevoegd gezag verplicht eventuele problemen \(bijvoorbeeld doordat met elkaar conflicterende mutaties worden aangeleverd\) op te lossen, zodat consolidatie mogelijk is.|Geen, consolidatie door bevoegd gezag is mogelijk maar niet verplicht.|Verplichte consolidatie door bevoegd gezag voor decentrale regelgeving ogv Wet elektronische publicaties.|Verplichte consolidatie door bevoegd gezag voor decentrale regelgeving ogv Wet elektronische publicaties.|
|Wijzigingen in besluit aanleveren|[Tekstwijzigingen in renvooi conform STOP](wijzigingsbesluit-renvooiweergave.md), [wijzigingen GIO's](vaststellen-wijzigen-gio.md) door vervanging GIO|De Wro bepaalt niet hoe geldende plannen gewijzigd kunnen worden. Dat kan door middel van een uitgeschreven wijzigingsbesluit \('in artikel X wordt Y vervangen door Z'\), zowel parapluwijziging als nieuwe geconsolideerde versie mogelijk. Dat kan ook door een partiele herziening of door het vaststellen van een nieuw plan.|Door middel van uitgeschreven wijzigingsbesluit \('in artikel X wordt Y vervangen door Z'\)|Door middel van uitgeschreven wijzigingsbesluit \('in artikel X wordt Y vervangen door Z'\)|

## Overgangsrecht voor lopende procedures op grond van Wro, Waterwet, Wabo {#section_y2p_ftp_gqb .section}

De Omgevingswet bevat overgangsrecht voor het afhandelen van lopende procedures op grond van de oude wetgeving. Tot de dag voor inwerkingtreding van de Omgevingswet kunnen procedures op grond van de [Wet ruimtelijke ordening](https://wetten.overheid.nl/BWBR0020449/2021-07-01) (Wro), [Waterwet](https://wetten.overheid.nl/BWBR0025458/2021-07-01) en Wet Wabo voor het vaststellen van omgevingswetbesluiten worden gestart door publicatie van een ontwerp. Alle procedures die nog voor inwerkingtreding van de Omgevingswet zijn gestart, worden op grond van de oude wetgeving afgehandeld. De hieruit voortkomende besluiten worden door middel van de oude standaarden en technieken gepubliceerd. Voor bijvoorbeeld wijzigingen van het omgevingsplan geldt dus dat deze tot een dag voor inwerkingtreding in gang kunnen worden gezet door bekendmaking van een ontwerp op grond van de Wro, in de IMRO-standaard en via het koppelvlak met [ruimtelijkeplannen.nl](http://ruimtelijkeplannen.nl/). De verdere afhandeling van de procedure verloopt ook langs deze weg, hiervoor blijft de 'achterkant' van [ruimtelijkeplannen.nl](http://ruimtelijkeplannen.nl/) nog geruime tijd na inwerkingtreding van de Omgevingswet in de lucht.

## Achtervangoptie na inwerkingtreding: omgevingswetbesluiten in IMRO {#section_b54_15p_gqb .section}

Als achtervangoptie voor bekendmaking via de LVBB met behulp van de STOP-standaard is het tot een jaar na inwerkingtreding van de Omgevingswet ook nog mogelijk om omgevingswetbesluiten technisch in IMRO op te maken, en deze aan te bieden via het koppelvlak met [ruimtelijkeplannen.nl](http://ruimtelijkeplannen.nl/). In de praktijk zal het hier naar verwachting doorgaans gaan om wijzigingen van het omgevingsplan.

**NB**juridisch is op deze besluiten **wel**gewoon de Omgevingswet van toepassing! Dit betekent dat er na inwerkingtreding van de Omgevingswet bijvoorbeeld geen nieuwe bestemmingsplanprocedures meer kunnen worden gestart, er kunnen alleen nog wijzigingen van het omgevingsplan in gang worden gebracht. Deze kunnen nog wel technisch worden vormgegeven als IMRO-bestanden, wanneer het bestuursorgaan er onverhoopt niet tijdig in slaagt om dit in STOP-xml te doen en ook andere terugvalopties \(zoals het verlenen van een vergunning voor een buitenplanse omgevingsplanactiviteit\) te weinig soelaas bieden. Het bestuursorgaan is op grond van het overgangsrecht bij de Omgevingswet verplicht deze IMRO-content voor ommekomst van de overgangstermijn \(nu: 2029\) om te zetten in STOP-xml.

